\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}

% dot graphs
\usepackage{dot2texi}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\usepackage[bottom]{footmisc}

\usepackage{titlesec}
\newcommand*{\titlefont}{%
      \usefont{\encodingdefault}{\rmdefault}{b}{n}%
      \fontsize{16}{20}%
      \selectfont}

\newcommand*{\titleIfont}{%
      \usefont{\encodingdefault}{\rmdefault}{b}{n}%
      \fontsize{14}{17}%
      \selectfont}

\newcommand*{\titleIIfont}{%
      \usefont{\encodingdefault}{\rmdefault}{b}{n}%
      \fontsize{12}{14}%
      \selectfont}

\newcommand*{\titleIIIfont}{%
      \usefont{\encodingdefault}{\rmdefault}{b}{n}%
      \fontsize{11}{13}%
      \selectfont}


\newcommand*{\headerfont}{%
      \usefont{\encodingdefault}{\rmdefault}{m}{n}%
      \fontsize{10}{12}%
      \selectfont}

\newcommand{\etal}{\emph{et al.}~}

\titleformat{\section}
  {\titleIfont}
  {\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\titleIIfont}
  {\thesubsection}{1em}{}

\titleformat{\subsubsection}
  {\titleIIIfont}
  {\thesubsubsection}{1em}{}

\titlespacing{\section}{0pt}{12pt}{6pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{6pt}{6pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{6pt}{3pt}

%%
%% == TODO ==
%%
%% OK - header/footer
%% OK - Title: 16pts, bold, space before 12pt, space after 12pt, centered
%% OK - Level 1 title: numbered, 14pt, space before 12pt, space after
%%      6pt, left aligned
%% OK - Level 2 title: numbered, 12pt, space before 6pt, space after
%%      6pt, left aligned
%% OK - Level 3 title: numbered, 11pt, space before 6pt, space after
%%      3pt, left aligned
%% OK - bibliographie
%% OK - algorithme
%% OK - import graphviz
%%    - Authors: 14pt, bold, centered, space before 12pt, space after
%%      12pt, centered
%%    - Date: 11pt, space before 0pt, space after 12pt, centered
%%    - Figure: space before 6pt, space after 6pt, italic, centered
%%    - Legend: space before 0pt, space after 6pt, centered
%%    - enlever # page sur la premiere page



\usepackage[section]{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{pré-condition :}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{post-condition :}}
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\{#1\}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{si}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sinon}}
\renewcommand{\algorithmicelsif}{\algorithmicelse\ \algorithmicif}
\renewcommand{\algorithmicendif}{\algorithmicend\ \algorithmicif}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pour}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{pour tout}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicendfor}{\algorithmicend\ \algorithmicfor}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{tant que}}
\floatname{algorithm}{Algorithme}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{\headerfont MIF UCBL}
\rhead{\headerfont 2012-2013}
\lfoot{\headerfont Rapport de TER de Aurélien Aptel et Matthieu Saul}
\rfoot{\headerfont \thepage}
\cfoot{}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}% default is 0pt

\usepackage{enumitem}

\title{\titlefont Captation et simulation physique}
\author{Aurélien Aptel, Matthieu Saul}
\date{Février, 2013}

\begin{document}
\maketitle

\begin{description}[leftmargin=6em,style=nextline]
  \item[Résumé] Le but de ce TER est de pouvoir reproduire précisément dans
 un univers 3D des mouvements d'objets réels. Les données brutes issues
 d'une capture video ne sont généralement pas très fiable, elles sont
 donc couplés a une simulation physique (mécanique de Newton) qui
 permet de prévoir précisément les caractéristiques des objets comme
 la position ou le vecteur vitesse.
  \item[Mot-clé]  Physique, simulation, captation.
\end{description}

\section{Introduction}
\label{sec-1}

Ce projet de TER a été encadré par Erwan Guillou, chercheur au LIRIS
et membre de l'équipe \emph{Simulation, Analysis and Animation for Augmented Reality}.

Dans le domaine des simulations physiques de phénomènes réels, la
validation des résultats de simulation ne peut se faire objectivement
que lorsque l'on connaît parfaitement le système à simuler et tout ses
paramètres. En effet chaque paramètres permet d’affiner un peu plus la
simulation.

Lorsque certains des paramètres ne sont pas connus, il devient
difficile de valider les résultats. La simulation peut donner un
résultat cohérent ne correspondant pas à ce qui se passe
réellement. L'objectif de ce TER est de coupler la simulation physique
à une captation réelle du phénomène (via des caméras) pour récupérer
ces paramètres.

Concrètement le projet se décompose donc en deux parties :

\begin{itemize}
\item Un processus de simulation dans lequel on peut ajouter des
  objets avec les caractéristiques initiales souhaitées comme la
  position, la masse, le vecteur vitesse, etc. Une fois les objets
  ajoutés la simulation calcule une prédiction de leur trajectoire que
  l'on peut observer en temps réel.
\item Un processus de captation qui estime les caractériques comme la
  position dans l'espace ou le coefficient de restitution d'un objet
  filmé.
\end{itemize}

Nous avons commencé par utiliser un objet simple qui nous permettrais
de démarrer plus rapidement : une balle orange. Cela entraîne la
simplification de la détection et de la simulation de l'objet.

\section{Contexte}

\subsection{État de l'art}

Le sujet étant à l'intersection entre la mécanique, l'analyse et le
traitement d'image, de nombreuses études des deux domaines se sont
avérés pertinentes.

Pritchard \cite{pritchard03} a déterminé une méthode pour capter et
reproduire la forme d'un tissu soumis à diverses déformations. Le
tissu étant pavé d'un motif connu, l'image du tissu peut être
décomposée en sous-partie dans lesquelles on peut reconnaître les
déformations possibles du motif. L'ensemble de ces déformations
forment les contraintes d'un système qu'il suffit alors de résoudre.

Aston et Shail \cite{aston07} ont modélisé le comportement d'une balle
rebondissante lancée en rotation opposée au sens du lancé.

Vondrak \etal \cite{vondrak08} modélisent les principaux membres du
corps humain sous la forme d'objet rigides liés par des contraintes,
permettant d'avoir une simulation physique plausible.

Bhat \cite{bhat02} estime la trajectoire empruntée par un objet à
partir d'une video de chute libre de l'objet. De même, Kyriazis \etal
\cite{kyria11} ont montré qu'étant donné plusieurs points de position
et certaines caractéristiques physiques d'un objet, on pouvait estimer
une trajectoire emprunté par l'objet. Le calcul de la trajectoire étant
contraint par les lois de la mécanique, les résulats sont
toujours physiquement possibles.

\subsection{Environnement}

L'intégralité du TER s'est déroulé dans la salle de TD~8 du bâtiment
Nautibus. Cette salle comporte une vingtaine de machines assez
puissantes\footnote{Processeur Intel
  Core\textsupersript{\texttrademark} i3 @ 3.20GHz; Carte graphique
  GeForce GTS 450} et du matériel utile pour le domaine de l'analyse
d'image comme des caméras, des bras articulés, des trépieds,
\emph{etc}. Elle dispose notamment d'une cage permettant de fixer des
caméras comme on le souhaite autour d'une table.

La caméra utilisée pour toutes les captures est la \emph{PlayStation
  Eye Camera}.

\subsection{Outils}

Nous avons choisi d'utiliser différent outils et bibliothèques pour
notre projet. La partie concernant la simulation utilise :

\begin{itemize}
\item OpenGL pour le rendu 3D graphique.
\item Bullet pour la simulation physique.
\item SFML et SFGUI pour l'interface.
\end{itemize}

La partie concernant la captation et le traitement des données acquises
utilise :

\begin{itemize}
\item OpenCV pour accéder aux caméras et manipuler leurs images.
\item GLM pour les opérations sur les matrices.
\end{itemize}

La chaîne de programme développée lors de ce projet a été versionné à
l'aide de git\footnote{Système distribué de versionnage sous licence
  libre (GPL2) \url{http://git-scm.com/}} et est disponible librement
sur
Internet\footnote{\url{https://bitbucket.org/knarf/m1-ter-captation}}.

\section{Travail de recherche}

\subsection{Détection de la balle}

Il existe de nombreux moyen de détecter des cercles sur une image
\cite{chiu05} \cite{ayala06} notamment via les transformations de
Hough \cite{yuen90}, cette dernière méthode ayant l'avantage d'être
déjà implanté dans la bibliothèque OpenCV. Bien que l'algorithme implanté
propose un moyen de contraindre la recherche via des seuils sur le
diamètre des cercles (minimal et maximal), le bruit reste trop grand
et dépendant du fond de l'image (figure~\ref{fig:failhough}). Même en
filtrant la couleur orange, il n'est pas adapté.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=90mm]{img/failhough.png}
\caption{Détection de cercle par transformations de Hough}
\label{fig:failhough}
\end{figure}

Une méthode plus naïve a été mise au point. La première étape consiste
à filtrer la couleur orange de la balle, la seconde à trouver la suite
de pixel filtrée la plus longue.

\paragraph{Filtrage}
 Prendre uniquement les pixels ayant une certaine valeur est beaucoup
 trop contraignant car l'éclairage et les ombres sur la balle
 entraînent des variations de couleurs. Il faut donc filtrer un
 ensemble de couleurs \emph{proches} de celles de la balle. Ceci est
 possible en convertissant l'espace dans lequel les couleurs sont
 exprimés par la caméra (RGB\footnote{\emph{Red Blue Green}}) vers
 l'espace HSV\footnote{\emph{Hue Saturation Value} ou encore
   \emph{Teinte Saturation Valeur} en français}. En prenant par
 tâtonnement un intervalle de teintes correspondant à la couleur de la
 balle, on arrive à un bon filtrage. Un schéma présente l'espace HSV
 en figure~\ref{fig:hsvspace}. À la fin de cette étape, une image
 binaire est obtenue : un pixel est blanc s'il est accepté, noir s'il
 est ignoré (figure~\ref{fig:ballfilt}).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=60mm]{img/ballorg.png}
\includegraphics[width=60mm]{img/ballfilt.png}
\caption{Image avant et après filtrage}
\label{fig:ballfilt}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=60mm]{img/hsvspace.png}
\caption{Espace de couleur HSV}
\label{fig:hsvspace}
\end{figure}

\paragraph{Position}
Pour estimer la position de la balle sur l'image filtrée, on suppose
que le plus gros objet blanc de l'image est la balle. L'image est
ensuite parcourue ligne par ligne tout en stockant la position de la
suite la plus longue de pixel adjacent blanc. Cette ligne étant la
plus longue, elle appartient donc à la balle et passe par son
centre. La longueur de cette ligne permet d'estimer le rayon et le
centre de la balle. Appliqué à la figure~\ref{fig:ballfilt}
l'algorithme donne la figure~\ref{fig:ballok}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=90mm]{img/ballok.png}
\caption{Balle detecté par l'algorithme naïf}
\label{fig:ballok}
\end{figure}

\paragraph{Lissage}
La caméra utilisée permet une fréquence de capture de l'ordre de
60~Hz. Les différents traitements appliqués ramènent cette fréquence à
20~Hz. De plus, le flou de mouvement perturbe l'algorithme de
positionnement. Pour légèrement lisser les résultats, une moyenne
mobile exponentielle a été introduite. On affecte à chacune des $N$
dernières valeurs un poids exponentiellement dégressif
(figure~\ref{fig:moyenne}). Cependant son utilisation entraîne un
léger retard et déforme trop la trajectoire lors des rebonds et a donc
été retirée.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=110mm]{img/moyenne.png}
\caption{Poids des dernières valeur en fonction de leur position}
\label{fig:moyenne}
\end{figure}


\subsection{Estimation du coefficient de restitution}
La balle perd petit à petit l'énergie initial du laché. On considère
que l'énergie perdue à chaque rebond est proportionnelle à la
différence de hauteur de chaque rebond
(figure~\ref{fig:ballgraph}). En faisant le rapport entre les hauteurs
de deux rebonds consécutifs, on obtient donc le coefficient de
restitution. Ce coefficient fait partie des paramètres initiaux de la
balle. Le coefficient de restitution du sol est fixé à 1.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=90mm]{img/ballgraph.png}
\caption{Position $y$ en pixel de la balle en fonction du numéro de
  séquence de vidéo}
\label{fig:ballgraph}
\end{figure}

\subsection{Estimation de la position dans l'espace}

Les estimations précédentes donnent la position de la balle dans le
plan de projection de la caméra. L'estimation du rayon n'est pas assez
fiable et trop instable pour déterminer la distance de la balle à la
caméra. Pour avoir les coordonnées de la balle en trois dimensions
dans le repère du monde il faut une image d'un autre angle,
c'est-à-dire avec une deuxième caméra non-alignée avec la première.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=90mm]{img/camproj.png}
\caption{Projection de l'objet dans une caméra}
\label{fig:camproj}
\end{figure}

Pour obtenir les vecteurs du point focal et du point image dans le
repère du monde il faut déterminer la matrice extrinsèque $Ex$
(position, orientation) et intrinsèque $In$ (angle de vue, distance
focale) de la caméra. Ces matrices sont généralement obtenues pendant
une étape de calibration. Le point $F$ correspond au point focal de la
caméra, le vecteur $\vec{F}$ comme étant la position de la caméra dans le
repère du monde. Le point $I$ correspond au centre de la balle sur le
plan de projection. Sur ce plan, ses coordonnées sont le couple $(x,
y)$ dont les valeurs dépendent de l'angle de vue de la caméra. Le
vecteur $\vec{I}$ correspondant au coordonnées du point $I$ dans le
repère du monde s'obtient de la manière suivante :

\[
\vec{I} = ( In \times Ex )^{-1} \times
\begin{pmatrix}
  x \\
  y \\
  f \\
\end{pmatrix}
\]

Où $f$ est la distance focale de la caméra.

Le vecteur $\vec{R}$ partant du point focal $\vec{F}$ vers le point
image $\vec{I}$ sur son plan de projection détermine une droite sur
laquelle se trouve la balle. Lorsque les deux caméras capturent la
balle leur droite respective sont coplanaires et se rencontrent à la
position de la balle (figure~\ref{fig:copl}). L'erreur induite par la
capture peut fausser les vecteurs et ainsi amener à des droites
non-coplanaires qui ne peuvent donc pas se croiser. Les droites sont
non-coplanaires si :

\[
   ( \vec{F_2} - \vec{F_1} )  \cdot  ( \vec{R_1} \times \vec{R_2} )  = 0
\]

Quand deux droites sont non-coplanaires, il existe un plan unique par
droite tel que ces deux plans sont parallèles. En effet tout les
autres plans se coupent.

Pour estimer une position possible de la balle, on peut prendre un
point à mi-chemin entre les deux plans. Pour cela, on calcule le
vecteur normal unitaire au deux plans $\vec{n}$ et la distance $d$
entre les deux plans, donné par :

\[
   \vec{n} = \frac{ \vec{R_1} \times
  \vec{R_2}}{ ||\vec{R_1} \times \vec{R_2}|| }
\]


\[
   d = ( \vec{F_2} - \vec{F_1} ) \cdot \vec{n}
\]

En translatant les plans du ``haut'' et du ``bas'' par respectivement
$\frac{-d}{2} \times \vec{n}$ et $\frac{d}{2} \times \vec{n}$. Les
deux droites sont alors sur un même nouveau plan parallèle
au deux autres mais à mi-chemin entre les deux. On se ramène donc au
problème initial et on peut obtenir une approximation du point d'intersection.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=70mm]{img/copl.png}
\includegraphics[width=90mm]{img/noncopl.png}
\caption{Configurations possibles des droites issues des caméras}
\label{fig:copl}
\end{figure}


\section{Mise en oeuvre}
\subsection{Calibration}

Pour expérimenter, la simulation permet d'enregistrer le rendu 3D sous
forme de video qui elle même peut être utilisé par la captation. Cette
boucle simulation-captation permet de vérifier comment se comporte le
système dans un environnement où tout est parfait et contrôlable.

Lors de l'utilisation de caméra réelle, les paramètres intrinsèques et
extrinsèques doivent être déterminés par calibration. La bibliothèque
OpenCV \cite{bradski08} fournit plusieurs fonctions notamment
\verb|calibrateCamera()| et \verb|solvePNP()| permettant de faire cela
à partir de mire.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=90mm]{img/chess.png}
\caption{Mire en échiquier}
\label{fig:chess}
\end{figure}

\subsection{Simulation}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=120mm]{img/simu.png}
\caption{Interface de la simulation}
\label{fig:simu}
\end{figure}

Le programme de simulation permet d'observer le mouvement simulé de
plusieurs balles rebondissantes ou non sur un plan horizontal et
fixe. Pour cela trois vues projetées (face, dessus et coté) et deux
vues en perspectives (face et dessus) sont données.

Pour ajouter une balle l'utilisateur peut laisser le programme choisir
les valeurs initiales aléatoirement (``Ajouter Balle (rand)'') ou
donner la position initiale, le vecteur correspondant à la force
initiale, la masse, le rayon et la restitution de la balle. On peut
avoir à tout moment la position de la balle dans la fenêtre
``information''.

Il est aussi possible d'ajouter une balle en mettant à disposition une
suite de positions dans un fichier. Celles-ci forment le chemin de la
nouvelle balle. Le nom du fichier est à préciser dans le champ
``fichier'' de la fenêtre ``Controles''. Le mouvement de la balle ne
sera pas simulé, mais juste lu. On a la possibilité de gérer la
vitesse de progression dans le chemin et de l'arrêter via la fenêtre
``Lecture''.  L'interface laisse la possibilité de comparer la balle
simulée et la balle capturée en même temps.

La capture vidéo du rendu 3D des balles se fait à l'aide des boutons
``Capture'' et ``Capture et ajout''. Ce dernier servant à ajouter une
balle au moment où l'on commence la capture. Pour arrêter la capture
il faut appuyer sur ``Stop''. Les champs au-dessus de ces boutons
servent à choisir le répertoire où seront enregistrés les données de la
capture (les images de la captures et les matrices des deux caméras)
et le préfixe des images. Les vues en perspectives de dessus et de face
sont prises pour la capture.

\subsection{Captation}

Le programme de captation permet de calibrer les caméras et
d'enregistrer des captures de points venant des deux caméras. Il
effectue également toutes les opérations nécessaires pour obtenir les
points dans l'espace, qu'il écrit sur sa sortie.

%% restitution programme a part
%% calibration (lecture de video, enregistrement, ...)

\section{Conclusion}

Lors de ce projet nous avons mis au point deux principaux
programmes. Le premier permet de simuler une interaction physique de
une ou plusieurs balles avec un rendu en temps réel. Le second permet
de capturer et d'estimer la trajectoire et les caractéristiques
physiques d'une balle qui peuvent être à leur tour passé au premier
programme.

L'étendue et la complexité du problème ne nous a pas permis d'aller
aussi loin que nous le souhaitions et le projet n'a pas complètement
atteint ses objectifs : bien qu'elles s'en approchent, les balles
simulées à partir de video capturée ne se comportent pas de la même
manière. Ceci est principalement dût à l'absence d'estimation de la
force initiale.

Durant ce TER nous avons beaucoup appris. Le domaine de la synthèse
d'image et les problèmes de géométrie dans l'espace associés sont
complexes et s'y aventurer sans avoir vraiment tout les pré-requis fût
assez ardu. L'aspect physique de la simulation fût plutôt accessible
grâce à la limitation du problème à une balle et à l'utilisation de la
bibliothèque Bullet qui est bien conçue.

En revanche, notre expérience avec OpenCV fut pour le moins
frustrante. Bien que cette bibliothèque offre de nombreuses
fonctionnalitées et aides diverses, la documentation n'est pas
toujours claire et les mauvaises utilisations des fonctions sont
parfois très difficile à déterminer.

Ce projet nous a également donné un avant-goût plaisant et une vue
d'ensemble de certaines des matières que nous avons choisis pour le
second semestre. Cette avance nous permettra de bien intégrer les
prochains cours.

Nous tenons à remercier Erwan Guillou pour avoir proposé ce sujet
intéressant et nous avoir ponctuellement aidé malgré son emploi du
temps bien chargé. Nous remercions également Mathieu Barnachon que
nous avons régulièrement dérangé et qui a systématiquement pris le
temps de nous répondre avec précision et clarté.


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{kyria11} N. Kyriazis, I. Oikonomidis, A.A. Argyros
  \emph{Binding Vision to Physics Based Simulation: The Case Study of
    a Bouncing Ball}.  2011.

\bibitem{pritchard03}
  D. Pritchard and W. Heidrich
  \emph{Cloth Motion Capture}.
  2003.

\bibitem{bhat02}
  K. Bhat, S. Seitz, J. Popovic, and P. Khosla.
  \emph{Computing the Physical Parameters of Rigid-body Motion from
    Video}.
  ECCV 2002, pages 551–565.
  Springer,
  2002.

\bibitem{vondrak08}
  M. Vondrak, L. Sigal, and OC Jenkins.
  \emph{Physical Simulation for
    Probabilistic Motion Tracking}.
  CVPR, 2008:1–8.
  IEEE,
  2008.

\bibitem{aston07}
  P.J. Aston et R. Shail.
  \emph{The Dynamics of a Bouncing Superball with Spin}.
  Dynamical Systems, 22: 291–322,
  2007.

\bibitem{yuen90}
  H.K. Yuen, J. Princen, J. Illingworth et J. Kittler.
  \emph{Comparative study of Hough transform methods for circle
    finding}.
  Image and Vision Computing 8.1: 71–77,
  1990.

\bibitem{chiu05}
  SH. Chiu, JJ. Liaw.
  \emph{An effective voting method for circle detection}.
  Pattern Recognition Letters 26.2: 121-133.
  2005.

\bibitem{ayala06}
  V. Ayala-Ramirez, C.H. Garcia-Capulin, A. Perez-Garcia,
  R.E. Sanchez-Yanez.
  \emph{Circle detection on images using genetic algorithms}.
  Pattern Recognition Letters, 27.6: 652-657.
  2006.

\bibitem{bradski08}
  Gary Bradski,
  \emph{OpenCV}.
  2008.

\end{thebibliography}
\end{document}
